［冷知識］[Cup]「白紅白」旗 —— 白俄羅斯示威者的國旗

白俄羅斯總統選舉引發的示威仍然持續。示威行列中，不時會發現有白紅白橫條旗飄揚，上面間或有一面盾徽。這面「白紅白」旗，屬於 1918 至 19 年短暫存在的白俄羅斯人民共和國（Belarusian People’s Republic），多年來一直與紅綠旗爭奪國家象徵地位。在反對人士心中，更是代表自由的旗幟。

現時，每年 5 月的第二個星期日均為白俄國旗國徽紀念日。上紅下綠，左側配以白俄傳統條紋的國旗，還有同樣繼承自蘇聯時代，去掉鐵鎚鐮刀，換上白俄疆域、保留麥穗紅星的國徽，並非直接由蘇聯 1991 年解體後過渡至今，而是在總統盧卡申科在 1995 年發起具爭議的公投後，再次成為國家象徵。換言之，白紅白旗與攜宗主教十字（Patriarchal cross）盾牌的持劍騎士「追求」（Пагоня）國徽，在 1991 至 95 年間曾是白俄國家象徵。

上方：白俄羅斯人民共和國的白紅白旗，與攜宗主教十字盾牌的持劍騎士「追求」國徽；下方：上紅下綠，左側配以白俄傳統條紋的白俄國旗，以及去掉鐵鎚鐮刀，換上白俄疆域、保留麥穗紅星的國徽。 圖片來源：Wikimedia Commons

白俄羅斯政治評論員 Artyom Shraibman 指，白、紅色向來是白俄羅斯人傳統色彩。20 世紀初，俄軍內的白俄士兵開始佩戴白紅白絲帶作記認；有指該旗於 1917 年，由白俄建築師 Klawdziy Duzh-Dushewski 設計，但真正源起並未有明確記載。

有說指，旗幟可能與中世紀一名建立白俄羅斯的軍事領袖，曾以沾滿自己鮮血的白色布塊為旗幟，帶領部隊抵抗敵人的傳說有關。此外，有歷史學家相信，1514 年的奧爾沙戰役（Battle of Orsha）裡，包括今天白俄在內的立陶宛大公國（Grand Duchy of Lithuania）與莫斯科大公國（Grand Duchy of Moscow）交戰，受前者軍隊所用的紅白色聖喬治十字架影響，而誕生出白紅白旗。至於「追求」國徽，則受歷史上曾與立陶宛同為一國所影響而引入。

白俄在 1918 年首次獨立後不足兩年，即被蘇聯紅軍所打敗，淪為流亡政府。1951 至 91 年，附有鐵鎚鐮刀的紅綠旗，取代白俄的蘇維埃紅旗，成為白俄羅斯蘇維埃社會主義共和國（Byelorussian Soviet Socialist Republic）國旗。1991 年，在白俄羅斯人民陣線（Belarusian People’s Front）積極推動下，白紅白旗與「追求」國徽重新成為國家象徵。而盧卡申科則於 1994 年 7 月就任白俄總統，並成為 1995 年復辟紅綠旗與麥穗國徽的推手。

白俄羅斯國立大學歷史學家 Vadzim Bylina 認為，盧卡申科當年發動公投，旨在鞏固自己的力量，並掃除 1980 年代起，白紅白旗所代表的反蘇聯民族運動符號。由於第二次世界大戰期間，該旗曾為與納粹合作的白俄羅斯組織所採用，故盧卡申科當年就宣稱，使用該旗的人都是納粹意識形態追隨者。Shraibman 則提到，支持白紅白旗成為國旗的人認為，大戰期間有人褻瀆該旗幟，並不代表便要褫奪其對國家深遠的歷史象徵意義。

Bylina 指，改回與蘇聯白俄有關的紅綠旗，正是盧卡申科承諾要復興蘇聯之舉。他補充，現時的紅綠旗正代表白俄羅斯的蘇維埃歷史時期，且符合官方史觀及國家意識形態中對蘇聯時代的頒揚態度。相反，白俄羅斯僑民及國內多數反對派組織均拒絕使用官方旗幟，並以白紅白旗代表自己的國家。對他們來說，它象徵著國家曾享有短暫民主的時期、白俄民族復興及反蘇聯的傳統。

身為「歐洲最後獨裁者」的盧卡申科自然容不下白紅白旗。1990 年代末至 21 世紀，它既是禁止展示的旗幟，同時亦是反專制抗爭的標誌。Bylina 指，白俄的體育比賽嚴禁懸掛白紅白旗，過去就曾有數十名民主活動人士，因在公開場合展示該旗而入獄。2010 年，反對派人士 Siarhei Kavalenka 在北部城市維捷布斯克（Vitebsk）的聖誕樹頂掛上白紅白旗，即遭判 3 年緩刑；2012 年 Kavalenka 因違反緩刑條件，被判監禁 25 個月。

由此可見，早在最近的反盧卡申科示威前，白紅白旗早已成為抗爭標誌。國際運動比賽亦是部分白俄羅斯人打出白紅白旗的場合，此舉自然惹來白俄政府不滿。Bylina 認為，對白俄政府而言，這支旗幟既象徵揮舞者來自的國家，更代表官方無法容忍的反對派；許多白俄羅斯人仍繼續冒險，使用這面他們認為真正能代表自己國家的旗幟。2018 年 3 月 25 日，在首都明斯克（Minsk）紀念國家 1918 年脫離俄國獨立的集會上，同樣能看見人們揮舞著它的場面。

去年底，白紅白旗亦見於國內反對俄白融合的集會。最近的大選，在反對派的選前集會亦然。不僅如此，近日在國外如烏克蘭、愛沙尼亞、波蘭的聲援者，亦用上此旗支持白俄支威者。烏克蘭航拍公司 Dronarium，日前便在首都基輔上空懸掛白紅白旗。Dronarium 的代表形容，這面旗幟屬於「自由，但面臨壓迫的人」。

好型

佢哋啲改圖

白羅斯人

烏克蘭航拍公司 Dronarium，日前便在首都基輔上空懸掛白紅白旗。Dronarium 的代表形容，這面旗幟屬於「自由，但面臨壓迫的人」。

香港人已經係「不自由，又面臨壓迫的人」

有冇多d

push，咁少人ga?